%!TEX TS-program = latex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
% !TEX root =   Davide_Tedesco-Tesi.tex

Sin dall'inizio Kalman credette nella possibilità delle applicazioni che il suo nuovo metodo di filtraggio avrebbe potuto introdurre in vari campi dell'ingegneria, della matematica e dell'industria. Tra le righe del suo iniziale testo ~\cite{Kalman1960} si intravede la volontà di comprendere il funzionamento del mondo da un suo personale punto di vista. Egli costruisce le basi per una nuova tipologia di concezione della stima di un valore, che ampliata poi nelle sue sfaccettature (come visto nel primo capitolo) consente un diretto utilizzo dell'algoritmo canonico.
Nel testo qui presentato, si è cercato di andare a fondo in una delle applicazioni possibili del filtro di Kalman, nella sua versione estesa (EKF) all'interno del campo specifico dell'audio. Come riportato precedentemente, l'utilizzo dei modelli ARMA è stato solo teorizzato negli articoli citati ~\cite{Niedzwiecki1996, Canazza2010} e non ancora del tutto applicato (fermandosi all'utilizzo di modelli AR). Da tale spunto si comprende che esso necessiterebbe una trattazione più approfondita che possa portare a dei risultati, che insieme ad un esteso testing ed adattamento del codice e dell'algoritmo, possano aiutare a migliorare notevolmente il funzionamento e le possibilità di quanto qui proposto. 

Al termine di questa trattazione si vogliono aggiungere alcuni dettagli riguardanti l'esperienza d'uso dell'algoritmo realizzato e dei commenti che ne completano l'idea alla base. È necessario specificare che la lentezza nell'esecuzione della realizzazione osservata necessita di un \textit{refactoring} che introduca un approccio \textit{multithread}\footnote{Ovvero che permetta di sfruttare la programmazione concorrente.}, per poter far divenire più veloce ed efficace l'algoritmo (data la difficoltà nello svolgere le operazioni con un personal computer dovute ai calcoli realizzati sulle matrici).

È inoltre utile specificare, come quanto visto all'interno della tesi, attualmente non può essere applicato in tempo reale ad un segnale audio, data la complessità e la lentezza delle operazioni che devono essere svolte; risultando pertanto utile in quei contesti nei quali sia possibile realizzare una restaurazione del segnale in tempo differito (introducendo un ritardo del segnale originale), o a seguito della registrazione dello stesso.

Nel futuro prossimo, si pensa che i computer quantici possano essere uno strumento quantomeno utile per un \textit{porting} del filtro di Kalman, e si iniziano ad intravedere studi multidisciplinari che sottolineano la possibilità realizzativa di tale filtro con essi ~\cite{Ma2022}. Seppur può sembrare banale, tale nuova tecnologia potrebbe risultare un grande passo in avanti per gli stimatori in genere, sfruttando il concetto della sovrapposizione quantica ~\cite{caltechWhatSuperposition}. Vi sono inoltre metodologie che già sfruttano il filtro di Kalman assieme ad Intelligenze Artificiali come quelle descritte in ~\cite{Shlezinger2024} e che portano a pensare che nel breve termine vi potranno essere nuove estensioni possibili dell'algoritmo di base.

%Uscendo dalle righe ingegneristiche filtro di Kalman e creatività; altre tipologie di filtri di nuova concezione che potrebbero essere interessanti per l'audio (Filtri Bayesiani in genere); filtri adattivi.

Andando a concludere possiamo quindi affermare che la creatività alla base del filtro di Kalman, unita alla diversità di possibili applicazioni dello stesso, proiettano nel futuro la classe dei filtri Bayesiani, verso (ad esempio) il sempre più vasto orizzonte dei filtri adattivi. Le possibilità introdotte da Kalman giungono sino al campo dell'audio, dove le molteplici applicazioni dell'algoritmo trovano un loro luogo di utilizzo pressoché illimitato che si spera possa essere stato introdotto in maniera adeguata e senza mancare di dettaglio.

\begin{displayquote}
\textit{Learn from yesterday, live for today, hope for tomorrow. \\ The important thing is not to stop questioning.}
\end{displayquote}
\hspace*{270pt} Albert Einstein

%Scrivere delle interfacce grafiche realizzate in Python